\section{Açık Anahtarlı Şifreleme (Asymmetric Encryption)}

Asimetrik şifrelemede, birbiriyle matematiksel olarak ilişkili iki farklı anahtar kullanılır: açık anahtar ve özel anahtar. Açık anahtar şifreleme için kullanılır. Özel anahtar şifre çözme için kullanılır. Gönderici, alıcının açık anahtarını kullanarak veriyi şifreler. Alıcı, yalnızca kendisinde bulunan özel anahtarını kullanarak şifreli veriyi çözer. Anahtar paylaşımı daha güvenlidir; açık anahtar herkese açık olabilir. Dijital imzalar ve kimlik doğrulama gibi güvenlik mekanizmalarında kullanılır. Kripto para cüzdanlarında vs ssl/tls protokollerinde anahtar değişiminde kullanılır. Daha yavaştır. Örneğin; RSA, ECC, DSA, ElGamal.

\subsection{RSA (Rivest-Shamir-Adleman)}

1977 yılında Ron Rivest, Adi Shamir ve Leonard Adleman tarafından geliştirilmiştir. İsmini kendisini geliştiren ekibin baş harflerinden alır. RSA, büyük asal sayıların çarpanlarına ayrılmasının zorluğuna dayanan bir algoritmadır. RSA, hem şifreleme hem de dijital imzalama için kullanılır. RSA'ya matematik ve yan kanal kriptanaliz saldırları yapılmıştır. Yan kanal saldırıları başarılı bir sonuç verirken, matematiksel saldırılar başarısız olmuştur. Algoritmanın gücü, asal sayıların büyüklüğüyle orantılıdır. Yeni saldırılar daha büyük bir asal sayı kullanır fakat büyük asal sayılar daha fazla matematiksel işlem doğurur.

\subsubsection{Encryption}

İlk olarak anahtar çifti oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item $p$ ve $q$ olmak üzere iki büyük asal sayı seçilir.
    \item Modülüs hesaplanır: $n = p \cdot q$. Bu $n$, açık ve özel anahtar için ortak kullanılır.
    \item Euler totient fonksiyonu hesaplanır: $\phi(n) = (p - 1) \cdot (q - 1)$.
    \item Açık bir sayı ($\epsilon$) seçilir, $1 < \epsilon < \phi(n)$ olacak şekilde, $\epsilon$ ve $\phi(n)$ aralarında asal olmalıdır.
    \item Özel anahtar ($d$) hesaplanır: $(d \cdot \epsilon) \text{ mod } \phi(n) = 1$ olacak şekilde bulunur. Bu işlem, modüler ters alma işlemidir.
\end{enumerate}

Mesajı şifrelemek için: $C = M^{\epsilon} \text{ mod } n$ formülü kullanılır. Burada, $C$ şifrelenmiş metin, $M$ orijinal metindir. Şifre çözmek için: $M = C^{d} \text{ mod } n$ formülü kullanılır. Burada $d$, özel anahtardır.

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import random
import math
from sympy import mod_inverse, isprime

def random_prime(bit_size):
    while True:
        num = random.getrandbits(bit_size)
        if isprime(num):
            return num

def generate_keys(bit_size=16):
    p = random_prime(bit_size)
    q = random_price(bit_size)
    n = p * q
    phi = (p - 1) * (q - 1)

    e = random.randint(2, phi - 1)
    while math.gcd(e, phi) != 1:
        e = random.randint(2, phi - 1)

    d = mod_inverse(e, phi)
    return (e, n), (d, n)

def rsa_encrypt(plaintext, public_key):
    e, n = public_key
    cipher = [pow(ord(char), e, n) for char in plaintext]
    return cipher

def rsa_decrypt(cipher, private_key):
    d, n = private_key
    decrypted = ''.join([chr(pow(char, d, n)) for char in cipher])
    return decrypted

public_key, private_key = generate_keys()
plaintext = "Hello, World!"
cipher = rsa_encrypt(plaintext, public_key)
decrypted = rsa_decrypt(cipher, private_key)
print("Encrypted:", cipher)
print("Decrypted:", decrypted)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{ECC (Elliptic Curve Cryptography)}

ECC, eliptik eğri matematiğini kullanır. RSA'ya kıyasla çok daha küçük anahtar boyutlarıyla aynı güvenlik seviyesini sunar. Bu, ECC'yi sınırlı işlem gücü ve bellek gereksinimleri olan cihazlar için ideal hale getirir. Eliptik eğri denklemi:

\[ y^2 = x^3 + ax + b \text{ mod } p \]

Bu eğri, iki parametreye ve bir modülüse bağlıdır. Şifreleme işlemleri, bu eğri üzerindeki noktalar arasında yapılır.

\subsubsection{Encryption}

Parametreler ve anahtarlar oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item Eliptik eğri denklemi parametreleri belirlenir.
    \item Eğri üzerinde taban noktası (G) seçilir.
    \item Özel anahtar (d) seçilir. Rastgele bir sayı seçilir: $1 \leq d < n$. Burada $n$, eğrinin düzenidir.
    \item Açık anahtar hesaplanır: $Q = d \cdot G$.
\end{enumerate}

Mesaj bir noktaya (M) dönüştürülür. Rastgele bir sayı (k) seçilir: $1 \leq k < n$. Şifrelenmiş mesaj çifti ($C_1, C_2$): $C_1 = k \cdot G$ ve $C_2 = M + k \cdot Q$. Şifre çözerken özel anahtar (d) şu şekilde hesaplanır: $M = C_2 - d \cdot C_1$.

\newpage

\subsection{DSA (Digital Signature Algorithm)}

DSA, NIST tarafından dijital imzalar için geliştirilmiş bir açık anahtarlı şifreleme algoritmasıdır. DSA, dijital bir mesajın kaynağını doğrulamak ve mesajın değiştirilip değiştirilmediğini kontrol etmek için kullanılır. Bu algoritma, şifreleme için değil, dijital imzalama ve doğrulama işlemleri için tasarlanmıştır. Geliştirilirken, ElGamal algoritmasından yararlanılmıştır. 

\subsubsection{Encryption}

Anahtarlar oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item Büyük bir asal sayı (p) seçilir.
    \item Bir asal sayı (q) seçilir. Bu, $p - 1$'in çarpanı olan daha küçük bir asal sayıdır.
    \item g tabanı hesaplanır: $g = h^{\frac{p - 1}{q}} \text{ mod } p$, burada $h$ rastgele seçilen bir sayı ve $1 < h < p - 1$.
    \item Özel anahtar (x) seçilir: rastgele bir sayı seçilir $1 \leq x < q$.
    \item Açık anahtar (y) hesaplanır: $y = g^x \text{ mod } p$.
\end{enumerate}

Mesaj $m$ için dijital imza oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item Rastgele bir sayı (k) seçilir: $1 \leq k < q$ ve $k$ ile $q$ aralarında asal olmalıdır.
    \item r değeri hesaplanır: $r = (g^k \text{ mod } p) \text{ mod } q$.
    \item s değeri hesaplanır: $s = k^{-1} \cdot (H(m) + x \cdot r) \text{ mod } q$. Burada, $H(m)$ mesajın hash değeridir, $k^{-1}$, $k$'nın modüler tersidir.
\end{enumerate}

İmza (r, s) çiftidir. Dijital imza doğrulanır.

\begin{enumerate}
    \item w değeri hesaplanır: $w = s^{-1} \text{ mod } q$.
    \item $u_1$ ve $u_2$ değerleri hesaplanır: $u_1 = H(m) \cdot w \text{ mod } q$ ve $u_2 = r \cdot w \text{ mod } q$.
    \item $v$ değeri hesaplanır: $v = (g^{u_1} \cdot y^{u_2} \text{ mod } p) \text{ mod } q$.
    \item Eğer $v = r$ ise imza geçerlidir, aksi halde geçersizdir.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import hashlib
from sympy import mod_inverse

p = 23
x = 6
q = 11
g = 2
k = 7

def generate_keys(g, x, p):
    y = pow(g, x, p)
    return x, y

def sign_message(plaintext, private_key, k, g, p, q):
    r = pow(g, k, p) % q
    k_inv = mod_inverse(k, q)
    hash_value = int(hashlib.sha256(plaintext.encode()).hexdigest(), 16) % q
    s = (k_inv * (hash_value + private_key * r)) % q
    return r, s
    
def verify_signature(plaintext, signature, public_key, g, p, q):
    r, s = signature
    if not (0 < r < q and 0 < s < q):
        return False

    w = mod_inverse(s, q)
    hash_value = int(hashlib.sha256(plaintext.encode()).hexdigest(), 16) % q
    u1 = (hash_value * w) % q
    u2 = (r * w) % q
    v = ((pow(g, u1, p) * pow(public_key, u2, p)) % p) % q
    return v == r

private_key, public_key = generate_keys(g, x, p)
plaintext = "Hello, World!"
signature = sign_message(plaintext, private_key, k, g, p, q)
is_valid = verify_signature(plaintext, signature, public_key, g, p, q)
print("Digital Signature:", signature)
print("Is Valid:", is_valid)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{ElGamal}

1984 yılında Taher ElGamal tarafından geliştirimiştir. ElGamal, açık anahtarlı şifreleme için kullanılan bir algoritmadır. Hem şifreleme hem de dijital imzalama işlemleri için kullanılabilir. RSA yöntemine benzerdir. ElGamal, Diffie-Hellman anahtar değişimi üzerine kuruludur ve büyük asal sayıların modüler aritmetiği üzerinde çalışır. 

\subsubsection{Encryption}

Anahtarlar oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item Büyük bir asal sayı (p) seçilir.
    \item g (taban) seçilir: rastgele bir sayı olup $1 < g < p$.
    \item Özel anahtar (x) seçilir: rastgele bir sayı olup $1 < x < p - 1$.
    \item Açık anahtar (y) hesaplanır: $y = g^x \text{ mod } p$.
\end{enumerate}

Mesaj m için şifreleme yapılır.

\begin{enumerate}
    \item m, p ile uyumlu olacak şekilde bir tam sayıya dönüştürülür.
    \item Rastgele bir sayı (k) seçilir: $1 < k < p - 1$.
    \item Şifrelenmiş mesaj: $c_1 = g^k \text{ mod } p$ ve $c_2 = m \cdot y^k \text{ mod } p$.
\end{enumerate}

Şifre çözme ise

\begin{enumerate}
    \item $s = c_{1}^{x} \text{ mod } p$.
    \item $m = c_2 \cdot s^{-1} \text{ mod } p$, burada $s^{-1}$, $s$'nin modüler tersidir.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import secrets
from sympy import mod_inverse

g = 5
p = 97

def generate_keys(g, p):
    x = secrets.randbelow(p - 1) + 1
    y = pow(g, x, p)
    return (p, g, y), x

def elgamal_encrypt(plaintext, public_key):
    p, g, y = public_key
    m = plaintext % p
    k = secrets.randbelow(p - 1) + 1
    c1 = pow(g, k, p)
    c2 = (m * pow(y, k, p)) % p
    return c1, c2

def elgamal_decrypt(ciphertext, private_key, public_key):
    p, _, _ = public_key
    c1, c2 = ciphertext
    s = pow(c1, private_key, p)
    s_inv = mod_inverse(s, p)
    m = (c2 * s_inv) % p
    return m

public_key, private_key = generate_keys(g, p)
plaintext = 42
ciphertext = elgamal_encrypt(message, public_key)
decrypted = elgamal_decrypt(ciphertext, private_key, public_key)
print("Encrypted:", ciphertext)
print("Decrypted:", decrypted_message)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Paillier Cipher}

Paillier Cipher, 1999 yılında Pascal Paillier tarafından geliştirilmiştir. Bu algoritma, homomorfik şifreleme özelliği sayesinde, şifreli veriler üzerinde işlem yapmayı mümkün kılar. Bu özellik, gizli veriler üzerinde matematiksel işlemlerin yapılmasını gerektiren uygulamalarda kullanılır. Homomorfik şifreleme, şifreli mesajı çözmeden şifreli mesaj üzerinden işlemler yapılabilmesini sağlar. Şifreli mesaj üzerindeki işlemlerin sonucu, şifresiz mesaj üzerindeki işlemlerin sonuçlarıyla aynıdır.

\subsubsection{Encryption}

Anahtarlar oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item İki büyük asal sayı (p ve q) seçilir.
    \item Modül (n) hesaplanır: $n = p \cdot q$.
    \item Lambda ($\lambda$) değeri hesaplanır (carmichael fonksiyonu): $\lambda = \text{lcm}(p - 1, q - 1)$, burada lcm en küçük olan ortak kattır.
    \item Bir yardımcı fonksiyon $L(u)$ hesaplanır: $L(u) = \frac{u - 1}{n}$.
    \item g, $n^2$ modülünde bir sayı seçilir: $\text{gcd}(L(g^{\lambda} \text{ mod } n^2), n) = 1$
    \item Açık anahtar $(n, g)$'dir. Özel anahtar ise $(\lambda, \mu$). Burada $\mu = L(g^{\lambda} \text{ mod } n^2)^{-1} \text{ mod } n$.
\end{enumerate}

Mesaj şifrelenir.

\begin{enumerate}
    \item Rastgele bir sayı (r) seçilir: $1 < r < n$.
    \item Şifrelenmiş mesaj (c): $c = (g^m \cdot r^n) \text{ mod } n^2$.
\end{enumerate}

Şifre çözme ise:

\begin{enumerate}
    \item $u = c^{\lambda} \text{ mod } n^2$.
    \item $m = L(u) \cdot \mu \text{ mod } n$.
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Diffie-Hellman Key Exchange}

Diffie-Hellman Anahtar Değişimi (DHKE), iki tarafın güvenli bir şekilde ortak bir şifreleme anahtarı oluşturmasını sağlayan açık anahtarlı bir protokoldür. Bu protokol, özellikle güvenli bir kanal üzerinden iletişim kurulmadan önce, şifreleme anahtarlarının değiştirilmesini mümkün kılar.

\subsubsection{Anahtar Değişimi}

\begin{enumerate}
    \item Her iki taraf da büyük bir asal sayı p (modül) ve bir taban g seçer. Bu parametreler açıkça paylaşılır.
    \item Alice ve Bob, gizli özel anahtarlar seçer. Alice için bu anahtar a, Bob içinse b olur.
    \item Açık anahtarlar hesaplanır. Alice, $A = g^a \text{ mod } p$ hesaplar ve Bob'a gönderir. Bob, $B = g^b \text{ mod } p$ hesaplar ve Alice'e gönderir.
    \item Ortak anahtarlar hesaplanır. Alice, $K_A = B^a \text{ mod } p$ hesaplar. Bob, $K_B = A^b \text{ mod } p$ hesaplar.
    \item Her iki tarafta aynı ortak anahtarı elde eder. Bu anahtar daha sonra şifreleme için kullanılır.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
def diffie_hellman(p=23, g=5, a=6, b=15):
    A = pow(g, a, p)
    B = pow(g, b, p)
    print(f"Alice's public key: {A}")
    print(f"Bob's public key: {B}")
    
    K_A = pow(B, a, p)
    K_B = pow(A, b, p)
    
    print(f"Alice's shared key: {K_A}")
    print(f"Bob's shared key: {K_B}")
    
    if K_A == K_B:
        print("The shared key has been created successfully.")
    else:
        print("Shared key did not match.")
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Merkle-Hellman Cipher}

Merkle-Hellman şifreleme, 1978'de Ralph Merkle ve Martin Hellman tarafından önerilmiş olup, ilk açık anahtarlı şifreleme yöntemlerinden biridir. Bu yöntem, süper artan altküme toplamları kullanılarak verileri şifreler. Şifreleme, NP-Complete bir problem olan sırt çantası (knapsack) probleminin bir varyantına dayanır. NP-Complete, belirsiz Turing makineleri ile çok terimli (polinomsal) zamanda çözülebilen problemleri içerir. 

\subsubsection{Encryption}

İlk olarak anahtar çifti oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item Süper artan alt küme dizisi, özel bir dizi ($W$) seçilir. Bu dizide her sayı, kendinden önceki sayıların toplamından büyüktür.
    \item Modül ($m$), diziden büyük bir asal sayı seçilir.
    \item Çarpan ($n$), m ile aralarında asal bir sayı seçilir.
    \item Açık anahtar ($B$): $B[i] = (W[i] \cdot n) \text{ mod } m$ ile hesaplanır.
\end{enumerate}

Daha sonra şifreleme işlemine geçilir.

\begin{enumerate}
    \item Mesaj, binary hale getirilir.
    \item Her bir bit, açık anahtar ($B$) ile çarpılır ve sonuçların toplamı ($C$) şifreli mesaj olarak elde edilir.
\end{enumerate}

Şifre çözmek için:

\begin{enumerate}
    \item Şifreli mesaj ($C$) ile $n^{-1} \text{ mod } m$ ile hesaplanır.
    \item Bu değer, özel anahtar dizisi ($W$) kullanılarak orijinal mesajın bitleri çözülür.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
W = [2, 3, 6, 14, 30]
m = 61
n = 17
B = [(w * n) % m for w in W]

def merkle_hellman_encrypt(plaintext, B):
    message_bits = [int(bit) for bit in message]
    C = sum([message_bits[i] * B[i] for i in range(len(message_bits))])
    return C

def merkle_hellman_decrypt(C, W, m, n):
    n_inv = pow(n, -1, m)
    C_prime = (C * n_inv) % m
    decrypted_bits = []
    for w in reversed(W):
        if C_prime >= w:
            decrypted_bits.insert(0, 1)
            C_prime -= w
        else:
            decrypted_bits.insert(0, 0)

    return "".join(map(str, decrypted_bits))

plaintext = "10101"
encrypted = merkle_hellman_encrypt(plaintext, B)
decrypted = merkle_hellman_decrypt(encrypted, W, m, n)
print("Encrypted:", encrypted)
print("Decrypted:", decrypted)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Okamoto-Uchiyama Cipher}

Okamoto-Uchiyama şifreleme sistemi, 1998 yılında Tatsuaki Okamoto ve Shigenori Uchiyama tarafından önerilen bir açık kaynak anahtarlı şifreleme yöntemidir. Bu sistem, tam homomorfik şifreleme özelliklerine sahiptir ve sayı teorisine dayalıdır. Güvenliği, modüler üs alma ve modüler logaritma problemleri üzerine kuruludur.

\subsubsection{Encryption}

Önce anahtarlar oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item Büyük asal sayılar $p$ ve $q$ seçilir. $n = p^{2} \cdot q$ hesaplanır.
    \item $g$, $Z_{n^2}^{*}$ kümesinden rastgele seçilir ve şu koşul sağlanır: $g^{p-1} \text{ mod } p^2 \neq 1$.
    \item Açık anahtar: $(n, q)$.
    \item Gizli anahtar: $(p, q)$. 
\end{enumerate}

Mesaj $m$ şifrelenir.

\begin{enumerate}
    \item $r$, $Z_{n}^{*}$ kümesinden rastgele seçilir.
    \item Şifreli metin: $c = g^m \cdot r^n \text{ mod } n^2$.
\end{enumerate}

Şifre çözmek için:

\begin{enumerate}
    \item Şifre çözmek için $c$, gizli anahtar $p$ kullanılarak çözülür: $u = c^{p-1} \text{ mod } p^2$.
    \item $L(u) = \frac{u - 1}{p}$.
    \item $m = \frac{L(u)}{L(g^{p-1} \text{ mod } p^2)} \text{ mod } p$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import random
from math import gcd

def generate_keys():
    p = 23
    q = 29
    n = p**2 * q
    
    while True:
        g = random.randint(2, n**2 - 1)
        if pow(g, p - 1, p**2) != 1:
            break
    
    public_key = (n, g)
    private_key = (p, q)
    return public_key, private_key

def okamoto_uchiyama_encrypt(plaintext, public_key):
    n, g = public_key
    r = random.randint(2, n - 1)
    while gcd(r, n) != 1:
        r = random.randint(2, n - 1)

    c = (pow(g, plaintext, n ** 2) * pow(r, n, n ** 2)) % (n ** 2)
    return c

def okamoto_uchiyama_decrypt(ciphertext, public_key, private_key):
    n, g = public_key
    p, _ = private_key
    u = pow(ciphertext, p - 1, p ** 2)
    l_u = (u - 1) // p
    g_p = pow(g, p - 1, p ** 2)
    l_g_p = (g_p - 1) // p
    m = (l_u * pow(l_g_p, -1, p)) % p
    return m

public_key, private_key = generate_keys()
plaintext = 42
ciphertext = okamoto_uchiyama_encrypt(plaintext, public_key)
decrypted = okamoto_uchiyama_decrypt(ciphertext, public_key, private_key)
print("Encrypted:", ciphertext)
print("Decrypted:", decrypted)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Goldwasser-Micali Cipher}

1982 yılında Shafi Goldwasser ve Silvio Michali tarafından geliştirimiştir. Olasılıklı açık anahtarlı şifreleme algoritmasıdır. Bu sistem, semantik güvenlik kavramının öncüsü olup, kriptolojik sağlamlık açısından önemli bir yere sahiptir. Goldwasser-Micali, yalnızca bit düzeyinde şifreleme yapar ve güvenliği, kuadratik kalıntı problemine dayanır.

\subsubsection{Encryption}

Anahtar çiftleri oluşturulur.

\begin{enumerate}
    \item İki büyük asal sayı $p$ ve $q$ seçilir. $n = p \cdot q$ hesaplanır.
    \item $n$'nin kuadratik kalıntısı olmayan bir y değeri rastgele seçilir: $y \in Z_{n}^{*}$ ve $(\frac{y}{n}) = -1$. Burada $(\frac{y}{n})$, Jacobi sembolünü ifade eder.
    \item Açık anahtar: $(n, y)$.
    \item Gizli anahtar: $(p, q)$.
\end{enumerate}

Mesaj $m$ şifrelenir.

\begin{enumerate}
    \item $r$, $Z_{n}^{*}$ kümesinden rastgele seçilir.
    \item Şifreli metin: $c = r^2 \cdot y^m \text{ mod } n$. Eğer $m = 0$ ise, $c = r^2 \text{ mod } n$. Eğer $m = 1$ ise, $c = r^2 \cdot y \text{ mod } n$.
\end{enumerate}

Şifre çözmek için gizli anahtar kullanılarak c'nin kuadratik kalıntı olup olmadığı kontrol edilir. Eğer $c$, $n$ modülünde kuadratik kalıntıysa $m = 0$, değilse $m = 1$.

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import random
from sympy import isprime, jacobi_symbol

def generate_keys(bit_length=16):
    while True:
        p = random.getrandbits(bit_length)
        if isprime(p):
            break
    while True:
        q = random.getrandbits(bit_length)
        if isprime(q):
            break
    
    n = p * q 
    while True:
        y = random.randint(2, n - 1)
        if jacobi_symbol(y, n) == -1:
            break
    
    public_key = (n, y)
    private_key = (p, q)
    return public_key, private_key

def goldwasser_micali_encrypt(bit, public_key):
    n, y = public_key
    r = random.randint(1, n - 1)
    c = (pow(r, 2, n) * (y if bit == 1 else 1)) % n
    return c

def goldwasser_micali_decrypt(ciphertext, public_key, private_key):
    n, _ = public_key
    p, q = private_key
    if pow(ciphertext, (p - 1) // 2, p) == 1 and pow(ciphertext, (q - 1) // 2, q) == 1:
        return 0
    else:
        return 1

public_key, private_key = generate_keys()
message_bit = 1
ciphertext = goldwasser_micali_encrypt(message_bit, public_key)
decrypted = goldwasser_micali_decrypt(ciphertext, public_key, private_key)
print("Encrypted:", ciphertext)
print("Decrypted:", decrypted)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Blum-Goldwasser Cipher}

Blum-Goldwasser şifreleme, olasılıklı bir açık anahtarlı şifreleme algoritmasıdır. Bu yöntem semantik güvenliğe sahip olup, verilerin şifrelenmesi sırasında bir rastgelelik unsuru kullanır. Blum Blum Shub (BBS) adı verilen bir rastgele sayı üreticisi üzerine kuruludur ve doğrusal olmayan bir kelebek yapısıyla çalışır. Güvenliği, kuadratik kalıntı probleminin çözümünün zorluğuna dayanır. Blum Blum Shub algoritması:

\[ x_0 = \text{seed} \]
\[ x_t = ((x * 2) \text{ mod } n) \]
\[ \text{random bit} = \text{ mod } 2 \]

Burada, $x_0$ başlangıçta seed değeri, $x_t$ belirtilen uzunluk boyunca güncellenen x değeri, $n$ modülüs değeri, $\text{random bit}$ yapılan işlemler sonucunda oluşturulan rastgele bittir.

\subsubsection{Encryption}

Anahtar üretimi yapılır.

\begin{enumerate}
    \item Büyük asal sayılar $p$ ve $q$ seçilir.
    \item Modül $n$ hesaplanır: $n = p \cdot q$
    \item $n$ açık anahtar olarak kullanılır.
    \item $p$ ve $q$ gizli anahtar olarak kullanılır.
\end{enumerate}

Mesaj şifrelenir.

\begin{enumerate}
    \item Şifrelenecek mesaj ikili formata çevirilir.
    \item Başlangıç değeri $x_0$, $n$'nin bir elemanı olacak şekilde rastgele seçilir.
    \item Blum Blum Shub algoritması kullanılarak $x_0$'dan itibaren rastgele bitler üretilir.
    \item Mesaj, üretilen bitlerle XOR işlemine girer ve şifrelenmiş mesaj elde edilir. $C = M \oplus \text{random bits}$.
    \item Son üretilen durum $x_t$ ve C, alıcıya iletilir.
\end{enumerate}

Şifre çözme için

\begin{enumerate}
    \item Alıcı, gizli anahtarlar $p$ ve $q$'yu kullanarak başlangıç değeri $x_0$'ı yeniden hesaplar.
    \item Blum Blum Shub algoritması kullanılarak şifre çözmek için aynı rastgele bitler tekrar üretilir.
    \item Şifre çözülür: $M = C \oplus \text{random bits}$.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import random
from sympy import isprime

def generate_keys(bit_length=16):
    while True:
        p = random.getrandbits(bit_length)
        if isprime(p) and p % 4 == 3:
            break
    while True:
        q = random.getrandbits(bit_length)
        if isprime(q) and q % 4 == 3:
            break
    
    n = p * q
    return (n, p, q)

def blum_blum_shub(seed, n, length):
    random_bits = []
    x = seed
    for _ in range(length):
        x = pow(x, 2, n)
        random_bits.append(x % 2)
    return random_bits, x

def blum_goldwasser_encrypt(message, public_key):
    n = public_key
    seed = random.randint(1, n - 1)
    message_bits = ''.join(format(ord(char), '08b') for char in message)
    random_bits, final_state = blum_blum_shub(seed, n, len(message_bits))
    cipher_bits = ''.join(str(int(b1) ^ int(b2)) for b1, b2 in zip(message_bits, random_bits))
    return cipher_bits, seed, final_state

def blum_goldwasser_decrypt(cipher_bits, private_key, seed):
    n, p, q = private_key
    message_length = len(cipher_bits)
    random_bits, _ = blum_blum_shub(seed, n, message_length)
    message_bits = ''.join(str(int(b1) ^ int(b2)) for b1, b2 in zip(cipher_bits, random_bits))
    chars = [chr(int(message_bits[i:i+8], 2)) for i in range(0, len(message_bits), 8)]
    decrypted = ''.join(chars)
    return decrypted

public_key, private_key = generate_keys(16)[0], generate_keys(16)[1:]
message = "karaca"
seed = 42
cipher_bits, seed, final_state = blum_goldwasser_encrypt(message, public_key)
decrypted = blum_goldwasser_decrypt(cipher_bits, (public_key, *private_key), seed)
print("Encrypted (Bits):", cipher_bits)
print("Decrypted:", decrypted)
\end{lstlisting}

\newpage