\section{Kriptoanaliz Yöntemleri}

\subsection{Frekans Analizi}

Frekans analizi, şifrelenmiş metindeki harflerin veya sembollerin ne sıklıkla tekrar ettiğini inceleyerek şifreyi çözmeyi amaçlar. Monoalfabetik şifreleme (örneğin caesar cipher) gibi basit şifreleme yöntemlerini kırmak için kullanılır. Temel varsayımı, doğal bir dilde belirli harflerin veya sembollerin diğerlerin daha sık kullanılmasıdır. Örneğin, İngilizce'de en sık kullanılan harfler "e,t,a,o,i,n" iken, Türkçe'de en sık kullanılan harfler "a,e,i,n,r" harfleridir.

\subsubsection{Çalışma Adımları}

\begin{enumerate}
    \item Şifreli metindeki her harfin kaç kere geçtiği hesaplanır.
    \item Harflerin frekansları metindeki toplam harf sayısına bölünerek yüzde oranları hesaplanır.
    \item Şifreli metindeki frekans dağılımı bilinen bir dilin frekansları ile karşılaştırılır.
    \item Harf eşleştirmeleri yapılarak metin çözülür.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from collections import Counter

turkish_frequencies = {
}

encrypted = "bmrfs lbsbdb"

def frequency_analysis(text, language_frequencies):
    text = text.lower()
    letter_counts = Counter(filter(str.isalpha, text))
    total_letters = sum(letter_counts.values())
    encrypted_frequencies = {letter: (count / total_letters) * 100 
                             for letter, count in letter_counts.items()}

    for letter, freq in sorted(encrypted_frequencies.items(), key=lambda x: x[1], reverse=True):
        match = sorted(language_frequencies.items(), key=lambda x: abs(x[1] - freq))[0]
        print(f"Encrypted Letter: {letter}, Frequency: {freq:.2f}%, Matched: {match[0]}")

frequency_analysis(encrypted, turkish_frequencies)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Kasiski Method}

Kasiski yöntemi, polialfabetik şifreleme yöntemlerini (örneğin vigenere cipher) kırmak için kullanılır. Bu yöntem, şifreli metinde tekrar eden harf gruplarını analiz ederek şifreleme anahtarının uzunluğunu tahmin etmeye çalışır. Polialfabetik şifreleme yöntemlerinde, aynı düz metin harfi, farklı şifreleme anahtarlarına bağlı olarak farklı harflerle şifrelenir. Ancak, aynı anahtar tekrarlandığı için belirli harf grupları benzer şekilde şifrelenir. Kasiski yöntemi bu tekrarlardan yararlanır.

\subsubsection{Çalışma Adımları}

\begin{enumerate}
    \item Şifreli metinde aynı olan 3 veya daha fazla harf uzunluğunda tekrar eden diziler belirlenir.
    \item Tekrar eden diziler arasındaki mesafeler bulunur.
    \item Bu mesafelerin ortak bölenleri, anahtar uzunluğu için aday değerleri verir.
    \item En sık görülen ortak bölen, anahtar uzunluğunu tahmin etmek için kullanılır.
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from collections import defaultdict
from functools import reduce
from math import gcd

def kasiski_analysis(text, sequence_length=3):
    sequences = defaultdict(list)
    for i in range(len(text) - sequence_length + 1):
        seq = text[i:i + sequence_length]
        sequences[seq].append(i)
        
    repeating_sequences = {seq: indices for seq, indices in sequences.items()
                           if len(indices) > 1}

    distances = []
    for indices in repeating_sequences.values():
        for i in range(len(indices) - 1):
            distances.append(indices[i + 1] - indices[i])

    if distances:
        key_length = reduce(gcd, distances)
        print("Key Length:", key_length)
        return key_length
    else:
        return None

encrypted_text = "ABABXYZXYZABABXYZXYZ"
kasiski_analysis(encrypted_text)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Known-Plaintext Analysis (KPA)}

KPA yönteminde saldırgan, şifrelenmiş metni (cipherText) ve buna karşılık gelen düz metni (plaintext) bilir. Bu bilgi, şifreleme algoritmasını veya anahtarı bulmak için kullanılır. Aynı şifreleme anahtarı kullanılarak şifrelenmiş diğer şifreli metinleri çözmek için etkili bir yöntemdir. Bu yöntem, blok şifreleme, akış şifreleme veya diğer şifreleme tekniklerinin analizinde kullanılır.

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
plaintext = "HELLO"
xor_ciphertext = [75, 80, 93, 93, 82]

def extract_key(plaintext, ciphertext):
    key = []
    for p, c in zip(plaintext, ciphertext):
        key.append(ord(p) ^ c)

    return key

def kpa_analysis(ciphertext, key):
    decrypted = ""
    for c, k in zip(ciphertext, key):
        decrypted += chr(c ^ k)

    return decrypted

key = extract_key(plaintext, xor_ciphertext)
print("Key:", key)
decrypted = kpa_analysis(xor_ciphertext, key)
print("Decrypted:", decrypted)
new_ciphertext = [87, 82, 85, 85, 88]
decrypted_new_plaintext = kpa_analysis(new_ciphertext, key)
print("New Decrypted", decrypted_new_plaintext)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Chosen-Plaintext Analysis (CPA)}

CPA, bir saldırganın düz metni seçebilmesine sahip olduğu ve seçtiği düz metne karşılık gelen şifreli metini elde edebildiği bir yöntemdir. Amaç, şifreleme algoritmasını veya anahtarı çözerek, başka metinleri çözmektir. Blok şifreleme ve akış şifreleme yöntemlerinin zayıflıklarını analiz etmek için kullanılır. Seçilen girdiye göre sistemin nasıl çıktı oluşturduğunu anlamaya dayanır.

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
def xor_encrypt(plaintext, key):
    ciphertext = []
    for i, char in enumerate(plaintext):
        ciphertext.append(ord(char) ^ key[i % len(key)])

    return ciphertext

def xor_decrypt(ciphertext, key):
    plaintext = ""
    for i, char in enumerate(ciphertext):
        plaintext += chr(char ^ key[i % len(key)])
    
    return plaintext

def cpa_analysis(plaintext_list, ciphertext_list):
    key_guess = []
    for i in range(len(plaintext_list[0])):
        key_char = ord(plaintext_list[0][i]) ^ ciphertext_list[0][i]
        key_guess.append(key_char)

    return key_guess

key = [42, 17, 56]
plaintext_list = ["HELLO", "WORLD"]
ciphertext_list = [xor_encrypt(plaintext, key) for plaintext in plaintext_list]
guessed_key = cpa_analysis(plaintext_list, ciphertext_list)
print("Original Key:", key)
print("Guessed Key:", guessed_key)
for ciphertext in ciphertext_list:
    decrypted = xor_decrypt(ciphertext, guessed_key)
    print("Decrypted:", decrypted)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Ciphertext-Only Analysis (COA)}

COA'da saldırgan, yalnızca şifreli metinlere (ciphertext) sahiptir, elinde başka bir bilgi yoktur. Amaç, şifreleme algoritmasını çözmek, düz metni (plaintext) geri elde etmek veya kullanılan anahtarı bulmaktır. COA, caesar cipher, substitution cipher gibi basit şifreleme algoritmalarında etkilidir. COA'nın başarılı olabilmesi için:

\begin{itemize}
    \item Şifreleme algoritmasında zayıflıklar olması gerekir.
    \item Şifreli metinlerde istatistiksel düzenler (örneğin harf frekansı) bulunmalıdır.
    \item Uzun veya yinelenen metinler gibi analiz için kullanılabilecek özellikler içermelidir.
\end{itemize}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
from collections import Counter

english_letter_freq = {
    'E': 12.7, 'T': 9.1, 'A': 8.2, 'O': 7.5, 'I': 7.0,
    'N': 6.7, 'S': 6.3, 'H': 6.1, 'R': 6.0, 'D': 4.3,
    'L': 4.0, 'C': 2.8, 'U': 2.8, 'M': 2.4, 'W': 2.4,
    'F': 2.2, 'G': 2.0, 'Y': 2.0, 'P': 1.9, 'B': 1.5,
    'V': 1.0, 'K': 0.8, 'J': 0.2, 'X': 0.2, 'Q': 0.1, 'Z': 0.1
}

def coa_analysis(ciphertext, language_frequencies):
    ciphertext = ciphertext.upper()
    letter_counts = Counter(ciphertext)
    total_letters = sum(letter_counts.values())
    ciphertext_freq = {c: (count / total_letters) * 100 for c, count in letter_counts.items() 
                       if c.isalpha()}
    most_common_letter = max(ciphertext_freq, key=ciphertext_freq.get)
    v = list(language_frequencies.values())
    k = list(language_frequencies.keys())
    assumed_most_common = k[v.index(max(v))]
    shift = (ord(most_common_letter) - ord(assumed_most_common)) % 26
    plaintext = ""
    for char in ciphertext:
        if char.isalpha():
            offset = 65 if char.isupper() else 97
            plaintext += chr((ord(char) - offset - shift) % 26 + offset)
        else:
            plaintext += char

    return plaintext, shift

plaintext = "HELLO WORLD"
ciphertext = "KHOOR ZRUOG" # Caesar (key = 3)
decrypted_text, guessed_key = caesar_coa(ciphertext)
print("Encrypted:", ciphertext)
print("Decrypted:", decrypted_text)
print("Guessed Key:", guessed_key)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Man-in-the-Middle (MITM) Attack}

Man-in-the-Middle (MITM) saldırısı, iki taraf arasındaki iletişimin saldırgan tarafından gizlice dinlendiği, değiştirildiği veya yönlendirildiği bir tür kriptanaliz veya güvenlik ihlali yöntemidir. Saldırgan, iletişim hattına girerek, iki tarafın birbirlerine doğrudan bağlandığını düşünmesini sağlar. Bu sırada:

\begin{itemize}
    \item Saldırgan, iki taraf arasındaki mesajları dinleyebilir.
    \item Mesajları değiştirebilir.
    \item İletişimi kesebilir veya sahte mesajlar ekleyebilir.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Adaptive Chosen-Plaintext Analysis (ACPA)}

ACPA, Chosen-Plaintext Analysis (CPA) yönteminin bir uzantısıdır. Bu yöntemde saldırgan, belirli metinleri (plaintext) şifreleme algoritmasına gönderir ve şifrelenmiş sonuçları (ciphertext) alır. Şifreleme algoritması hakkında öğrendiklerine dayanarak, yeni metinler seçer ve bunların şifrelenmiş çıktısını incelemeye devam eder.

\newpage

\subsection{Birthday Attack}

Birthday Attack, bir hash fonksiyonunda çakışmaları bulmaya çalışan bir saldırı yöntemidir. Bu yöntem, doğum günü paradoksundan yararlanır. Doğum günü paradoksu, bir grupta iki kişinin aynı doğum gününe sahip olma olasılığının beklenenden daha yüksek olduğunu belirtir. Eğer hash fonksiyonu yeterince güçlü değilse, bu saldırıyla çakışma bulunabilir.

\subsubsection{Çalışma Adımları}

\begin{enumerate}
    \item Bir hash fonksiyonu, bir verinin özet değerini üretir. Bir hash fonksiyonunun çıkış aralığı $N$ ise, iki farklı girdinin aynı hash değerine sahip olma olasılığı yaklaşık olarak $\sqrt{N}$ girişte ortaya çıkar.
    \item Rastgele birçok giriş oluşturulur ve bu girişlerin hash değeri hesaplanır. Hash değerleri karşılaştırılarak çakışma aranır. Çakışma bulunduğunda saldırı başarılı olur. 
\end{enumerate}

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
import hashlib
import random
import string

def birthday_attack(hash_function, num_attempts=10000, length=8):
    hashes = {}
    for _ in range(num_attempts):
        random_data = ''.join(random.choice(string.ascii_letters + string.digits) for _ in range(length))
        hash_value = hashlib.md5(random_data.encode()).hexdigest()
        
        if hash_value in hashes:
            print(f"Found!")
            print(f"1. Data: {hashes[hash_value]}")
            print(f"2. Data: {random_data}")
            print(f"Hash: {hash_value}")
        else:
            hashes[hash_value] = random_data
    print("Not found.")
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Side-Channel Attack}

Side-Channel Attack (Yan Kanal Saldırısı), bir kriptografik algoritmanın matematiksel veya mantıksal kusurlarını hedeflemek yerine, fiziksel uygulamasından elde edilen yan bilgileri kullanarak yapılan bir saldırı türüdür. Bu saldırılar, bir cihazın çalışması sırasında ortaya çıkan enerji tüketimi, elektromanyetik yayılım, işlem süresi veya akustik sinyaller gibi yan bilgileri analiz eder.

\newpage

\subsection{Brute-Force Attack}

Brute-Force Attack (Kaba Kuvvet Saldırısı), bir şifreleme sistemini kırmak için olası tüm anahtar veya parola kombinasyonlarının sistematik olarak denenmesi yöntemidir. Saldırgan, doğru kombinasyonu bulana kadar tüm olası değerleri dener. Bu yöntem, şifreleme mekanizmalarının zayıflığından veya zayıf parolalardan faydalanır.

\subsubsection{Python Kodu}

\begin{lstlisting}[language=Python]
def caesar_brute_force(ciphertext):
    for shift in range(1, 26):
        decrypted = ""
        for char in ciphertext:
            if char.isalpha():
                offset = 65 if char.isupper() else 97
                decrypted += chr((ord(char) - offset - shift) % 26 + offset)
            else:
                decrypted += char

        print(f"Shift: {shift}, Decrypted: {decrypted}")

ciphertext = "bmqfs lbsbdb"
caesar_brute_force(ciphertext)
\end{lstlisting}

\newpage

\subsection{Differential Cryptanalysis}

Differential Cryptanalysis (Diferansiyel Kriptoanaliz), simetrik şifreleme algoritmalarını analiz etmek ve zayıflıklarını bulmak için kullanılan bir yöntemdir. Feistel şifreleme yapıları ve blok şifreleme algoritmaları üzerinde etkili bir analiz yöntemidir. Bu yöntem, şifreleme algoritmasındaki farklılıkların (differentials) şifreleme sürecinde nasıl yayıldığını inceleyerek anahtar bilgisine ulaşmayı amaçlar. İki farklı düz metin arasındaki farkların şifrelenmiş metne nasıl yansıdığını gözlemleyerek saldırgan, anahtar hakkında bilgi elde etmeye çalışır.

\newpage

\subsection{Integral Cryptanalysis}

Integral Cryptanalysis Attack, blok şifreleme algoritmalarında kullanılan bir kriptoanaliz yöntemidir. Bu saldırı türü, algoritmanın yapısındaki kısmi giriş/çıkış bağımsızlıklarını analiz eder. Feistel şifreleme yapıları ve SPN (Substitution-Permutation Network) tabanlı algoritmalar üzerinde kullanılır. Bu yöntem, algoritmanın iç durumlarının belirli bir kısmının değişmez kaldığı durumları tespit ederek şifreleme sürecini incelemeye odaklanır. Integral kriptoanaliz, özellikle algoritmanın birden fazla turuna yayılan aktif bitlerin (active bits) yayılımını analiz eder. Bu analiz sonucunda şifreleme algoritmasının zayıf noktalarını bulmak ve anahtarın bazı bölümlerini veya tamamını tahmin etmek mümkündür.

\newpage

\subsection{Square Attack}

Square Attack, simetrik blok şifrelemelerindeki zayıflıkları ortaya çıkarmak için kullanılır. Düşük tur sayısına sahip şifreleme sistemlerini hedef alır. İlk olarak, Rijndael şifreleme algoritmasını analiz etmek için geliştirilmiştir.

\subsubsection{Çalışma Adımları}

\begin{enumerate}
    \item Bir blok şifreleme algoritması için aynı anahtar kullanılarak 256 farklı giriş değeri şifrelenir. Bu, hedeflenen şifrelme algoritmasının diferansiyel yapısını ortaya çıkarmaya yardımcı olur.
    \item Giriş verileri algoritma üzerinden şifrelenir ve çıktı blokları kaydedilir.
    \item XOR işlemi uygulayarak belirli desenler veya simetriler araştırılır. Bu analiz, algoritmanın belirli tur işlemleri sonnucunda farklılıkları nasıl işlediğini anlamayı sağlar.
    \item Herhangi bir tur işleminden sonra, algoritmanın bazı belirli yapıları koruyup korumadığı incelenir. Örneğin XOR sonucunun 0 olduğu bayt pozisyonları aranır.
    \item Algoritmanın bazı turlarını analiz ederek, kullanılan anahtarın parçaları hakkında bilgi elde edilir.
\end{enumerate}

\newpage

\subsection{Davies Attack}

Davies Attack, simetrik şifreleme algoritmalarında kullanılan bir kriptoanaliz yöntemidir. DES algoritmasına yönelik geliştirilmiştir. Algoritmanın zayıf alt-anahtarlar (subkeys) ürettiği durumları analiz eder. Bu saldırı, şifreleme işlemi sırasında anahtarların oluşturulma şekline ve şifreleme turlarındaki belirli desenlere dayanarak, şifreleme anahtarının bir kısmını veya tamamını tahmin etmeye çalışır.

\newpage

\subsection{Linear Cryptanalysis}

Linear Cryptanalysis, blok şifreleme algoritmalarını çözmek için kullanılan bir kriptanaliz tekniğidir. Bu yöntem, şifreleme algoritmasının lineer bir modelle yaklaşık olarak temsil edilebileceğini varsayar. Amaç, algoritmanın belirli tur fonksiyonları arasında doğrusal bir ilişki bulmaktır ve bu ilişkilerden anahtar bilgisi çıkarmaktır. DES ve diğer simetrik şifreleme algoritmalarına uygulanmıştır.

\newpage

\subsection{Impossible Differential Cryptoanalysis}

Impossible Differential Cryptoanalysis, modern blok şifreleme algoritmalarına yönelik bir kriptoanaliz tekniğidir. Bu yöntemde, belirli bir şifreleme algoritmasında mümkün olmayan diferansiyeller tespit edilir ve bu bilgi kullanılarak anahtar uzayı daraltılır. Yani, belirli bir giriş ve çıkış farkı kombinasyonunun hiçbir şekilde oluşamayacağı kanıtlanır ve bu bilgi, şifreleme sisteminin zayıflıklarını keşfetmek için kullanılır.

\newpage

\subsection{Implementation Attack}

Implementation Attack, algoritmanın nasıl uygulandığını hedef alır. Algoritmanın uygulanma şekli sırasında ortaya çıkan zayıflıklardan faydalanır. Amaç, gizli bilgileri ele geçirmektir. Side-Channel saldırıları ile beraber kullanılır. 

\begin{itemize}
    \item \textbf{Timing Attack}: Algoritmanın işlem süresini analiz ederek gizli bilgileri çıkarır. OpenSSL'de zamanlama farklarından kaynaklanan zayıflıklar geçmişte bulunmuştur.
    \item \textbf{Power Analysis}: Algoritmanın güç tüketimini ölçerek anahtar bilgisine ulaşır.
    \item \textbf{Fault Injection Attack}: Donanım üzerinde kontrollü hatalar yaratarak algoritmanın davranışı gözlemler.
    \item \textbf{Electromagnetic Analysis}: Algoritmanın elektromanyetik yayılımlarını analiz ederek bilgi çıkarır.
    \item \textbf{Cache Attack}: Bellek önbellek kullanımını analiz ederek hassas bilgileri ele geçirir.
\end{itemize}

\newpage

\subsection{Collision Attack}

Collision Attack, bir hash fonksiyonunun zayıflıklarından yararlanarak iki farklı giriş için aynı hash değerine sahip olmasını sağlamaya çalışır. Hash fonksiyonları, bir veriyi sabit uzunluktaki çıktı ile temsil eder ve bu değer benzersiz olmalıdır. Ancak, hash fonksiyonunun çıktısında çakışmalar oluşabiliyorsa, bu bir güvenlik açığıdır. 

\newpage

\subsection{Replay Attack}

Replay Attack, bir saldırganın daha önce iletilmiş olan geçerli bir mesajı yeniden göndermesi yoluyla bir güvenlik sistemini kandırmayı amaçlar. Kimlik doğrulama süreçlerinde, ödeme işlemlerinde kullanılır. Saldırgan, sistemin önceki bir geçerli mesajı tekrar etmesini sağlamak için bu mesajları yakalar ve iletir.

\newpage

\subsection{Analytic Attack}

Analytic Attack, bir şifreleme algoritmasının matematik yapısının analiz edilerek şifreleme sisteminde zayıflıkların tespit edilmesidir. Şifreleme algoritmasının yapısını, doğrusal veya diferansiyel özelliklerini inceleyerek, sistemin şifre çözme sürecini hızlandırmaya yönelik stratejiler geliştirir.

\newpage

\subsection{Statistical Attack}

Statistical Attack, şifreleme sistemlerinin zayıflıklarını bulmak için şifreli verilerin istatistiksel özelliklerini inceler. Şifreli metinlerdeki örüntülerin veya ilişkilerin keşfedilmesini amaçlar. Şifreli metinlerin ve düz metinlerin belirli kalıplar, frekanslar veya yapılar içermesi durumunda etkili olabilir. 

\newpage